---

title                 : "HackBo un Hackerspace en Bogotá"

disableTitleSeparator : true

---

HackBo, un hackerspace en Bogotá, un espacio 
auto-gestionado en comunidad donde nos reunimos a hacer cosas con tecnologías digitales por activismo, 
lucro y/o placer.

test

![Página web de HackBo](hackbo_lantern.png)


## Somos

Un hackerspace, un espacio físico y virtual, relacionado con tecnologías, en particular las digitales, gestionado y sostenido comunitariamente, para encontrarnos, conversar y/o realizar proyectos por lucro o placer.

***NO SOMOS:***
Personajes sacados de películas o noticieros, que ingresan a o desde agencias de inteligencia 
gubernamentales, o "recuperan" el whatsapp y/o el facebook de la expareja, 
mientras se escucha una banda sonora en el transfondo y las pantallas se reflejan misteriosamente 
en nuestros rostros. 
Si eso es lo que buscas, puedes acudir [acá](https://duckduckgo.com/?q=hackers+movie&t=ffsb&ia=videos&iai=c32Vt8IDf5s).

Tampoco somos un "_co-working_" donde todos trabajan para pagar un arriendo que favorece sólo al 
arrendador, o basta con pagarlo y nos desententemos del lugar, cual simples arrendatarios.

> Como miembros de HackBo nos beneficiamos del disfrute y comprometemos con la gestión 
> compartida del espacio, sus recursos y sus normas tácitas y explícitas de convivencia, 
> gobernanza y solidaridad. 

## Hacemos

Somos diversos. Nuestras temáticas y quehaceres abarcan el desarrollo móvil, web, la producción audiovisual, las criptodivisas, la visualización de datos, la animación, el activismo y los derechos digitales, el software y hardware libre, entre otros. Principalmente organizamos encuentros cara a cara, como talleres y conferencias. Te invitamos a visitar los eventos y proyectos para que veas algunos ejemplos y te vincules a los que más te interesen.

## Ubicación

Estamos ubicados en la **[calle  44 # 8-50, apto 201](https://goo.gl/maps/BecfbtCQiHSm2rpQA)** en Bogotá, Colombia.
Virtualmente estamos en [muchos lugares](/contact).

## Membresías y gobernanza

HackBo tiene dos tipos de comunidad:

  * la llamada _comunidad nuclear_, que ayuda en el sostenimiento económico del espacio, aportando 
    mensualmente para el pago de los gastos operativos en el mismo y 
  * la _comunidad extendida_, que si bien no paga mensualmente, tiene vínculos con las causas y 
    proyectos que se desarrollan en el sitio, asiste eventualmente a las actividades y se reune en 
    espacios virtuales como listas de correo, canales de Telegram, redes sociales.

La comunidad nuclear es un ente decisivo autónomo que puede escuchar a la comunidad extendida, quien
sólo obra como ente consultivo (con eventual voz, pero sin voto, en caso de ser necesario).

Para hacerse miembro del espacio se requiere postularse para ello y recibir la recomendación
de dos miembros ya presentes.
Luego de eso se espera que el miembro, desde el momento de afiliación, goze de los beneficios
y realize lo compromisos del espacio.

HackBo tiene varios modelos de Gobernanza, que definen cómo funciona el espacio y se toman
decisiones en el mismo.
En general se trata de una [plurarquía](http://potlatch.wikidot.com/glosario:plurarquia) sobre
una democracia. 
Es decir que preferimos las decisiones que se toman de manera autónoma por el grado de adhesión a las 
mismas, en lugar de por votación, imponiendo la mayoría sobre las minorías.
Es así un espacio donde muchas decisiones pueden convivir a la vez sin permanentes consultas previas y
sólo acudimos a las votaciones entre los miembros de la comunidad nuclear cuando el primer método no
funciona o una decisión afecta de manera permanente la gestión del espacio para todos y todas.

## Beneficios y compromisos

Como dijimos, intentamos hacer la gestión lo más fluida y ligera posible, de modo que HackBo sea sobre 
todo un espacio de posibilidades, más que de burocracia permanente.

De manera idealizada los hackerspaces y similares funcionan con la llamada "regla 0": compórtate
de manera que no haya que generar más reglas.
En la práctica esa regla deja mucho a la libre interpretación y genera fricciones, pues cada cual
imagina que esa regla se interpreta de acuerdo a su particular acomodo.

Los miembros tienen los siguientes beneficios:

  * Organizar actividades de manera autónoma en el espacio.
  * Tener llaves e ingresar al mismo.
  * Tomar parte en las votaciones dentro del espacio: un miembro, un voto.

A su vez esperamos una serie de compromisos:

  * Pagar cumplidamente las mensualidades y avisar oportunamente en caso de
    no poder hacerlo.
  * Ayudar, en la medida de las necesidades y posibilidades, a la gestión de la infraestructura 
    física y virtual del espacio.
      * Participar del arreglo físico del espacio, su aseo y organización: mantegamos el espacio como
        nos gustaría encontrarlo.
        Recuerdemos vaciar las papeleras, bajar las sisternas, lavar la loza, y que la basura pasa 
        los martes, jueves y sábados, por si podemos ayudar a sacarla.
  * Permanencer en la mayoría de los canales comunitarios para vinculación, comunicación y toma 
    de desiciones (Telegram, Lista de Correos, etc.) y en caso de que no se pueda estar allí,
    mantenerse al tanto, de manera frecuente, de las conversaciones y sobre todo los acuerdos que 
    ocurren allí.

